\documentclass[12pt,oneside,a4paper,parskip]{scrbook}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{floatflt} 
\usepackage{subfigure}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{color}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{float} 
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{pdfpages}  
\usepackage[verbose]{placeins} 
\usepackage[nouppercase,headsepline,plainfootsepline]{scrpage2}
\usepackage{listings}		
\usepackage{xcolor}			
\usepackage{color}			
\usepackage{caption}		
\usepackage{subfigure}			
\usepackage{epstopdf}		
\usepackage{longtable}  
\usepackage{setspace}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[backend=bibtex,style=trad-plain]{biblatex}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{todonotes}
\usepackage{afterpage}
\bibliography{bibtex.bib}

\newcommand\blankpage{%
	\null
	\thispagestyle{empty}%
	\addtocounter{page}{-1}%
	\newpage}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% definitions
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\def\BaAuthor{Jonas Rausch}
\def\BaTitle{Deep Learning basierte Codegenerierung auf Basis von Nutzerschnittstellendaten}
\def\BaSupervisorOne{Prof.\ Dr.\ Frank-Michael Schleif}
\def\BaSupervisorTwo{Prof.\ Dr.\ Peter Braun}
\def\BaDeadline{27.09.2018}

\hypersetup{
pdfauthor={\BaAuthor},
pdftitle={\BaTitle},
pdfsubject={Deep Learning basierte Codegenerierung auf Basis von Nutzerschnittstellendaten},
pdfkeywords={}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% configs to include
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\colorlet{punct}{red!60!black}
\definecolor{background}{HTML}{EEEEEE}
\definecolor{delim}{RGB}{20,105,176}
\colorlet{numb}{magenta!60!black}

\definecolor{gray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0,0.0,0.6}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}

\definecolor{pblue}{rgb}{0.13,0.13,1}
\definecolor{pgreen}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{pred}{rgb}{0.9,0,0}
\definecolor{pgrey}{rgb}{0.46,0.45,0.48}

\lstset{
  basicstyle=\ttfamily,
  columns=fullflexible,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{gray}\upshape
  linewidth=\textwidth
}

\lstdefinelanguage{json}{
    basicstyle=\normalfont\ttfamily,
    numbers=left,
    numberstyle=\scriptsize,
    stepnumber=1,
    numbersep=8pt,
    showstringspaces=false,
    breaklines=true,
    backgroundcolor=\color{background},
    literate=
     *{0}{{{\color{numb}0}}}{1}
      {1}{{{\color{numb}1}}}{1}
      {2}{{{\color{numb}2}}}{1}
      {3}{{{\color{numb}3}}}{1}
      {4}{{{\color{numb}4}}}{1}
      {5}{{{\color{numb}5}}}{1}
      {6}{{{\color{numb}6}}}{1}
      {7}{{{\color{numb}7}}}{1}
      {8}{{{\color{numb}8}}}{1}
      {9}{{{\color{numb}9}}}{1}
      {:}{{{\color{punct}{:}}}}{1}
      {,}{{{\color{punct}{,}}}}{1}
      {\{}{{{\color{delim}{\{}}}}{1}
      {\}}{{{\color{delim}{\}}}}}{1}
      {[}{{{\color{delim}{[}}}}{1}
      {]}{{{\color{delim}{]}}}}{1},
}

\lstset{language=xml,
  morestring=[b]",
  morestring=[s]{>}{<},
  morecomment=[s]{<?}{?>},
  stringstyle=\color{black},
  numbers=left,
  numberstyle=\scriptsize,
  stepnumber=1,
  numbersep=8pt,
  identifierstyle=\color{darkblue},
  keywordstyle=\color{cyan},
  backgroundcolor=\color{background},
  morekeywords={xmlns,version,type}% list your attributes here
}

\lstset{language=Java,
  showspaces=false,
  showtabs=false,
  tabsize=4,
  breaklines=true,
  keepspaces=true,      
  numbers=left,
  numberstyle=\scriptsize,
  stepnumber=1,
  numbersep=8pt,
  showstringspaces=false,
  breakatwhitespace=true,
  commentstyle=\color{pgreen},
  keywordstyle=\color{pblue},
  stringstyle=\color{pred},
  basicstyle=\ttfamily,
  backgroundcolor=\color{background},
%  moredelim=[il][\textcolor{pgrey}]{$$},
%  moredelim=[is][\textcolor{pgrey}]{\%\%}{\%\%}
}


\begin{document}
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Titelseite
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\frontmatter
\titlehead{%  {\centering Seitenkopf}
  {Hochschule für angewandte Wissenschaften Würzburg-Schweinfurt\\
   Fakultät Informatik und Wirtschaftsinformatik}}
\subject{Bachelorarbeit}
\title{\BaTitle\\[15mm]}
\subtitle{\normalsize{vorgelegt an der Hochschule f\"{u}r angewandte Wissenschaften W\"{u}rzburg-Schweinfurt in der Fakult\"{a}t Informatik und Wirtschaftsinformatik zum Abschluss eines Studiums im Studiengang Informatik}}
\author{\BaAuthor}
\date{\normalsize{Eingereicht am: \BaDeadline}}
\publishers{
  \normalsize{Erstpr\"{u}fer: \BaSupervisorOne}\\
  \normalsize{Zweitpr\"{u}fer: \BaSupervisorTwo}\\
}

%\uppertitleback{ }
%\lowertitleback{ }
\raggedright
\maketitle

\blankpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% abstract
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\enlargethispage{4\baselineskip}
\section*{Zusammenfassung}
Durch die stetig wachsende Rechenleistung von Prozessoren und immer umfangreicheren Cloud-Anwendungen im Bereich des maschinellen Lernens wurde eine Tür für unzählige Anwendungsmöglichkeiten der künstlichen Intelligenz geöffnet.
Diese Arbeit diskutiert die Fragestellung, inwieweit Deep Learning dazu verwendet werden kann, automatisch Computer Codes für Nutzerschnittstellen zu generieren. Zuerst werden einige Grundlagen von Nutzerschnittstellenelementen erklärt. Hier wird auch die Idee formuliert, solche Schnittstellen zuerst zu sogenannten Formularen zusammenzufassen. So müssen die Elemente nicht einzeln erkannt werden. Hier werden auch einige Anforderungen definiert, welche von einem solchen System erfüllt werden müssen. Anschließend wird im Detail erklärt, wie maschinelles Lernen funktioniert und wie ein neuronales Netz zum Erkennen von Informationen auf Bildeingaben konzeptionell aufgebaut ist. Hier kommen Convolutional Neural Networks zum Einsatz.
Es existiert bereits einige Projekte, das versuchen ein ähnliche Probleme zu lösen. Eines dieser Projekte wir im laufe der Arbeit untersucht, dieses heißt Pix2Code. Nach einer kurzen Analyse dieses Projektes werden einige Probleme aufgedeckt, welche einen Einsatz in dem vorher konzipierten System unmöglich machen. Aufgrund dieser Probleme wurde ein eigenes System entworfen, welches die Anforderungen erfüllen kann. Auch wird ein Prototyp implementiert, der mit einem synthetischen Datensatz darauf trainiert wurde, zwei Arten von Nutzerschnittstellen zu unterscheiden.
Dieser Prototyp ist in der Lage, die für das Projekt generierten Testdaten korrekt zu klassifizieren. Auch schnitt dieser bei Testdaten, welche nicht im Training vorkamen, gut ab. 
\section*{Abstract}
AI technologies saw big improvements over the past few years. Especially, higher computational power and vast cloud applications for machine learning are responsible for this trend. This Paper discusses the possibility of leveraging a deep learning system to generate user interface (UI) code for use on website front and backends. The reader is introduced to different types of typical UI Elements. Here, the idea of abstracting UIs into predefined forms is introduced. Furthermore the paper gives a detailed overview over machine learning, specifically over convolutional neural networks. These are the prefered types of nets used for image recognition. There is already a project in existence, which aims to accomplish a similar task. This project is called Pix2Code. After a short analysis of this project, the conclusion is drawn, that it cannot fulfill the tasks at hand. Considering that, a custom system is devised, which can fulfill all requirements. This system is explained in detail and a prototype is developed. This prototype is then trained with a synthetic dataset to distinguish between two classes of UIs. The system performed well in a first test with a synthetic dataset and was able to correctly classify the majority of tested samples. After that successful test, the system was confronted with some real world examples was able to identify a majority of them correctly.

\newpage
\chapter*{Danksagung}
Ich danke der Firma Itizzimo AG für die Unterstützung und Hilfe bei der Erstellung dieser Bachelorarbeit.
Ein besonderer Dank geht an meinen Betreuer Peter Hofmann.
Ich danke auch meinem Professor Dr. Schleif, für die Unterstützung und Betreuung dieser Arbeit.

Einen ganz besonderen Dank richte ich an meine Freundin und an meine Familie für die emotionale Unterstützung.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Inhaltsverzeichnis
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\tableofcontents										



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Main part of the thesis
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\mainmatter
\blankpage
\part{Einleitung}
\chapter{Einleitung}
Das Erstellen von Nutzerschnittstellen nach vorgefertigten Designs ist eine mühselige Aufgabe, die viel Zeit beansprucht. Diese Designs werden meist von UI-Designern mit Photoshop oder ähnlichen Bildbearbeitungsprogrammen, oder in sogenannten Mockup Software wie Lucidchart entworfen. Diese Designs müssen anschließend von Entwicklern in eine Auszeichnungssprache (engl. markup language, abgekürzt ML) übertragen werden. Dieser Prozess ist aufwändig und benötigt sehr viel Zeit.
Gleichzeitig wurden durch den stetigen Anstieg der Rechenleistung von Prozessoren in den letzten Jahren immer mehr Anwendungsfelder für maschinelles Lernen erschlossen. Früher noch auf Großrechner beschränkt, können leichtgewichtige Systeme für maschinelles Lernen heutzutage auf fast jeder Hardware eingesetzt werden. Auch werden verstärkt Cloud Computing Dienste angeboten, welche einer breiten Masse von Entwicklern Zugang zu leistungsstarker Hardware ermöglicht haben. Vor allem in der automatischen Bilderkennung wurden große Fortschritte erzielt. Allerdings gibt es bisher kaum Systeme oder Anbieter, welche diese beiden Themengebiete verbinden. Hier gibt es viele Probleme, welche überwunden werden müssen, um einen von einem Ui Designer erstellten Screenshot nutzbaren Code zu generieren. 
\section{Zielsetzung}
Ziel der Arbeit war es, ein System zu entwerfen, welches aus Bildschirmfoto von Nutzerschnittstellen eine Code-Abbildung für diese Schnittstellen generieren kann. Hierfür sollte Deep Learning verwendet werden. Dabei soll der Fokus der Arbeit auf der theoretischen Umsetzbarkeit und auf den technischen Möglichkeiten eines solchen Systems liegen. Eine Implementierung soll nur als Prototyp erfolgen, diese Aufgabe stellt eher ein 'proof of concept' dar, als ein reines Implementierungsprojekt. Diese Arbeit entstand mit dem Hintergedanken, dieses System auf einer namhaften Codegenerierungsplattform einzusetzen um deren Nutzern die Möglichkeit zu geben, Bildschirmfotos von gewünschten Nutzerschnittstellen hochzuladen. Die Plattform liefert dann die passenden Codebausteine. 
\section{Aufbau der Arbeit}
Dem Leser werden zu Beginn der Arbeit die konzeptionellen Anforderungen an diesem System erläutert. Auch werden die Grundzüge von neuronalen Netzen dargelegt, um einige später benötigte Grundbegriffe zu erklären. Anschließend werden bereits vorhandene Teillösungen vorgestellt und diskutiert. Schlussendlich erhält der Leser einen Überblick über die Implementierung eines speziell für den Zweck der Unterscheidung von Bildschirmfotos für Nutzerschnittstellen abgestimmten neuronalen Netzes ist, welche auch noch diskutiert wird. Abschließend folgt eine kurze Evaluation der Arbeit.
\part{Grundlagen}
\chapter{Anforderungen}
In diesem Kapitel werden die Anforderungen an das System vorgestellt. Der Leser soll einen umfangreichen Überblick über die Problemstellungen bekommen und wie diese sich in Anforderungen übersetzten lassen. Außerdem werden diese Anforderungen genauer erläutert und in Code-Probleme zerlegt. Der Leser erhält außerdem eine kleine Einführung in die Welt der Nutzerschnittstellenelemente, um eine Grundlage für spätere Erklärungen zu erhalten. Am Ende des Kapitels werden verschiedene Lösungsansätze vorgestellt. Ziel dieses Kapitels soll sein, ein grundlegendes Verständnis der Problemstellung zu erhalten und für eine spätere Anwendung dieser Probleme gerüstet zu sein.
\section{Anforderungen an das System}
Um den Erfolg des Systems messen zu können, wurden einige Anforderungen festgelegt. So muss es in der Lage sein, in Nutzerschnittstellen (engl. User Interface) die einzelnen Elemente zu identifizieren und korrekt zu klassifizieren. Auch müssen die Farben der Elemente erkannt und zugeordnet werden. Des Weiteren muss der beschreibende Text der Nutzerschnittstellenelemente erkannt und richtig in eine Auszeichnungssprache integriert werden. Mit solchen Auszeichnungssprachen wird der Aufbau einer Webseite beschrieben. Nachdem alle Einzelteile richtig erkannt wurden, müssen diese korrekt zusammengefügt werden. Der Text muss an der richtigen Stelle in den Code eingesetzt und die Farben und Formate müssen richtig zugeordnet werden.
\subsection{Code von Nutzerschnittstellenelementen auf Webseiten}
Die meisten Arten von Nutzerschnittstellenelementen sind sich in ihrer Codebasis sehr ähnlich. So hat ein Knopf beispielsweise immer eine Art von Klickereignis, welches eine Aktion startet. Während dieses an sich meist unmöglich vorauszusagen ist, da es eine Vielzahl von möglichen Aktionen gibt, von Serverseitigen bis hin zu einfachen Elementmanipulationen auf der Webseite selbst. So kann jedoch ein Grundgerüst des Codes für den Knopf generiert werden, welches einem Software Entwickler die Arbeit der Erstellung solcher Gerüste abnimmt. So muss der Code für den generierten Button nur befüllt werden. Bei manchen Arten von Buttons kann auch eine Aussage über den Einsatzzweck getroffen werden. So führt beispielsweise ein 'Abschicken' Button am Ende eines Formulars häufig eine Aktion aus, bei welcher der Inhalt des Formulars verarbeitet wird. Zunächst gilt es nun festzulegen, welche Nutzerschnittstellenelemente von dem System erkannt werden sollen und wie sich diese Elemente in ihren Eigenschaften unterscheiden.
\subsection{Arten von Nutzerschnittstellenelementen}
Die Anzahl von unterschiedlichen Nutzerschnittstellenelementen, für welche Code generiert werden muss, ist für ein einfaches System sehr klein. Die verschiedenen Nutzerschnittstellenelemente lassen sich primär in fünf Klassen aufteilen:
\subsubsection{Knopf-/ Klick-Elemente}
Ein Knopf führt immer irgendeine Art von Aktion aus. Oftmals findet er in Formularen oder zur Bestätigung von Aktionen Verwendung. Es kann aber auch vorkommen, dass andere Elemente auf einer Webseite klickbar sein können.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{../../../Images/button.png}
	\caption[Beispiel eines Knopf Elements]{Beispiel eines Knopf Elements, Quelle: Eigene Darstellung}
	\label{fig:button}
\end{figure}
\subsubsection{Freitexteingabefelder}
Texteingaben sind für die Aufnahme von Freitexteingaben seitens des Benutzers vorgesehen. Meist enthalten diese keinen eigenen besonderen Code, sondern sie sind Teil eines Formulars.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{../../../Images/freitext_inputfelder.png}
	\caption[Beispiel eines Freitext Eingabe Feldes]{Beispiel eines Freitext Eingabe Feldes, Quelle: Eigene Darstellung}
	\label{fig:freitext_inputfelder}
\end{figure}
\subsubsection{Binäre Eingabefelder}
Alle Eingabearten dieser Kategorien werden dazu verwendet, Nutzereingaben mit binären Werten zu verwalten. Die Werte werden meist als Zahlentupel $(0,1)$ oder als Zeichenfolge (wahr, falsch) gespeichert. Oftmals werden zusammengehörige Elemente auf Internetseiten auch räumlich nah beieinander gruppiert.
\paragraph{Kontrollbox}
Mit Kontrollboxen können mehrere Werte aus einer vordefinierten Liste ausgewählt werden.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.2\linewidth]{../../../Images/checkbox.png}
	\caption[Beispiel für Kontrollboxen]{Beispiel für Kontrollboxen, Quelle: Eigene Darstellung}
	\label{fig:Checkboxen}
\end{figure}
\paragraph{Radiobutton}
Mit Radiobuttons kann oft genau ein Element aus einer vordefinierten Liste von Optionen ausgewählt werden.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.2\linewidth]{../../../Images/radio.png}
	\caption[Beispiel für Radiobuttons]{Beispiel für Kontrollboxen, Quelle: Eigene Darstellung}
	\label{fig:Radiobuttions}
\end{figure}
\subsubsection{Dropdown-Liste}
Eine Liste, in welcher eines von mehreren Elementen ausgewählt werden kann.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.2\linewidth]{../../../Images/drop_down.png}
	\caption[Beispiel eines Dropdown-Feldes]{Beispiel eines Dropdown Feldes, Quelle: Eigene Darstellung}
	\label{fig:Drop_Down}
\end{figure}
\subsubsection{Datumswahl-Element}
Nutzerschnittstellenelement, in welchem ein Datum aus einem Kalender gewählt werden kann.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.25\linewidth]{../../../Images/date.png}
	\caption[Beispiel eines Datumsauswahl Feldes]{Beispiel eines Datumsauswahl Feldes, Quelle: Eigene Darstellung}
	\label{fig:Datum}
\end{figure}
\section{Design der Nutzerschnittstellen}
Das System muss nicht in der Lage sein auch die spezifischen Eigenschaften des Designs, wie Schriftarten oder Hintergrundfarben, zu erfassen, da dies generell global für eine Webseite an einer Stelle zusammengefasst wird. Wenn das System so angelegt wurde, dass die Designs global festgelegt werden können, muss lediglich die Art der Elemente erkannt werden.
\section{Zusammenfassung von Nutzerschnittstellenelementen}
Wie bereits erwähnt werden Nutzerschnittstellenelemente zu Formularen (engl. Forms) zusammengefasst. Diese Formulare beinhalten den eigentlichen Code, welcher benötigt wird, um diese in eine Website zu integrieren. Für den weiteren Verlauf dieser Arbeit wurde beschlossen, dass in einem ersten Entwicklungsschritt nur solche grafischen Nutzeroberflächen behandelt werden, welche sich zu einfachen Formularen zusammenfassen lassen. Dazu gehören unter anderem Registrierungs- und Adressfelder. Dadurch wird der Entwicklungsaufwand für einen Prototyp drastisch reduziert und es können schneller nutzbare Erkenntnisse gewonnen werden.
\part{Technik}
\chapter{Technische Komponenten}
Dieses Kapitel dient dazu, dem Leser ein Verständnis darüber zu bieten, welche technischen Möglichkeiten zur Lösung des zugrundeliegenden Problems vorliegen. Es werden Einblicke in die Welt des maschinellen Lernens geboten. Der Leser soll hierdurch auf die spätere Anwendung dieser Methoden vorbereitet werden. In diesem Kapitel wird auch genauer auf den Aufbau und die Funktionsweise von neuronalen Netzen und Deep-Learning-Systemen eingegangen. Auch werden dem Leser die Grundzüge der sogenannten Computer Vision nahegebracht. Viele Erklärungen in diesem Kapitel kratzen nur an der Oberfläche der einzelnen Methoden. Sie dienen lediglich dazu, den Leser auf die später folgenden Kapitel vorbereiten. 
\section{Lösungsansatz}
Ein fundamentaler Teil des Problems befindet sich im Bereich der Computer Vision Problematik. Es müssen aus einer Bildeingabe sinnvolle Inhalte extrahiert und in für den Computer nutzbare Informationen umgewandelt werden. Für diese Art von Operationen verwendet man üblicherweise eine Unterart des maschinellen Lernens, sogenannte Deep Learning Systeme.
\section{Maschinelles Lernen}\label{ML}
Der Begriff maschinelles Lernen beschreibt einen Teil der künstlichen Intelligenz. Maschinelles Lernen ermöglicht es einem Computersystem, auf Basis von Algorithmen und statistischen Methoden, selbstständig Rückschlüsse auf den Zusammenhang von zugrunde liegenden Daten zu ziehen. Die Grundidee des maschinellen Lernens besteht darin, ein System zu erstellen, welches nicht fest auf die Lösung des Problems programmiert wird, sondern stattdessen selbst dazu in der Lage ist, den Lösungsweg für das Problem zu generieren. Der Name maschinelles Lernen gibt einen Aufschluss auf die zugrundeliegenden Konzepte. Viele der im maschinellen Lernen genutzten Ansätze haben ihren Ursprung in der Biologie und orientieren sich an neuronalen Prozessen im Gehirn. Man versucht hier, die Lernprozesse im menschlichen Gehirn nachzubilden. Hierfür wird das erstellte System zuerst auf den vorhandenen Datensatz trainiert. Diese aufgearbeiteten Datensätze nennt man auch Datasets, wenn sie für ein maschinelles Lernsystem verwendet werden. Im maschinellen Lernumfeld unterscheidet man zwischen zwei Kategorien von Problemen. Diese sind Klassifizierungs- und Regressionsprobleme. Klassifizierungsprobleme befassen sich damit, Einträge aus einem Datensatz zwei oder mehr Kategorien zuzuordnen, während bei Regressionsproblemen versucht wird, einen statistischen Zusammenhang zwischen den Eingabevariablen zu finden. Das Problem der Unterscheidung von Nutzerschnittstellen befindet sich also im Raum der Regression.
\subsection{Lernvorgang}
Der Vorgang, in dem das System mit einem Testdatensatz darauf vorbereitet wird, das an dieses System gestellte Problem zu lösen, nennt man Lernphase (engl. Learning Phase). Hier wird sich wieder einem Begriff aus der Biologie bedient, um zu verdeutlichen, dass maschinelle Lernsysteme nach biologischen Prozessen modelliert werden. Man unterscheidet zwischen zwei unterschiedlichen Hauptgruppen von Ansätzen des Lernens, dem überwachten und unüberwachten Lernen.
\paragraph{Überwachtes Lernen}
Beim überwachten Lernen (engl. supervised learning) werden dem Computersystem neben dem Datensatz auch die Zuordnung der Daten übergeben. Diese erfolgt meist mit sogenannten Tags. Sie dienen dazu, Datensätze einer bestimmten Klasse zuzuweisen. Das System kennt so zu jedem Datensatz das gewünschte Ergebnis. Das System lernt hier also selbständig Regeln, um die einzelnen Einträge des Datensatzes richtig zuzuordnen. Beim Lernvorgang sieht das System also nicht nur die Eingabedaten, sondern auch die dazu gehörigen Ausgaben. Überwachte Lernsysteme eignen sich sehr gut für Klassifizierungsaufgaben, da die Klassifizierungen in Form der Ausgabedaten trainiert werden können. Allerdings ist das System dahingehend beschränkt, dass es sehr schlecht auf bisher ungesehene Eingaben reagiert und nur mit einem sehr großen Datensatz ausreichend auf unbekannte Daten vorbereitet werden kann. Es existieren auch einige Sonderformen des überwachten Lernens wie z.b. aktives Lernen, bestärktes Lernen und teilüberwachtes Lernen, diese sind aber für diese Arbeit nicht von Bedeutung.
\paragraph{Unüberwachtes Lernen}
Im unüberwachten Lernen (unsupervised learning) lernt das System selbstständig Zusammenhänge zwischen den einzelnen Einträgen aus dem Datensatz. Die Daten werden ohne Zusammenhang an das System übergeben. Dieses findet selbstständig Muster und Zusammenhänge in den Daten. Ein mit dieser Herangehensweise trainiertes System eignet sich sehr gut dazu, Daten zu trennen. Das System ist in der Lage die Merkmale, welche zur Unterscheidung der Datensätze benötigt werden selbst zu erkennen und zu lernen. Auf diese Weise trainierte Systeme sind in der Lage, sich sehr gut auf neue Datensätze einzustellen und diese zu unterscheiden. Allerdings besteht eine Gefahr, dass das System etwas ungewolltes lernt, wenn die Datensätze nicht richtig aufbereitet wurden. Für das unüberwachte Lernen gibt es zwei wesentliche Ansätze, das Batch Learning und das sequenziellen Lernen. Beim Batch Learning liegt der Datensatz komplett vor und wird nur einmal vom Netz analysiert, beim sequenziellen Lernen ändert das Netz seine Struktur nach jedem Datensatz.
\subsection{Metriken}
Die Qualität eines maschinellen Lernsystems kann mit unterschiedlichen Metriken bestimmt werden. Je nach Natur des Problems können unterschiedliche Metriken verwendet werden. Da nicht alle Metriken bei jeder Art von Problem von Bedeutung sind, werden in Folgenden nur die relevanten Metriken für Regressionsprobleme genannt.
\paragraph{Mittlerer absoluter Fehler}
Der mittlere absolute Fehler, bekannt aus der Statistik, kurz MAF oder MAE (aus dem englischen für Mean Absolute Error) gibt an, wie genau die getroffene Vorhersage war. Dies wird erreicht, indem die absoluten Unterschiede zwischen den Vorhersagen und den tatsächlichen Werten berechnet werden. Mit dieser Metrik kann die Schwere eines möglichen Fehlers bestimmt werden, allerdings nicht, in welche Richtung der Fehler lehnt, also ob die vorhergesagten Werte höher oder niedriger liegen. Ein Wert von 0 Stellt eine perfekte Vorhersage dar.
\paragraph{Mittlere quadratische Abweichung}
Ähnlich wie auch der mittlere absolute Fehler, wird die mittlere quadratische Abweichung, kurz MQA oder MSE (aus dem englischen für mean squared error) dazu verwendet, die Schwere eines Vorhersagefehlers zu bestimmen. Er misst das Mittel der Quadrate der Fehler. Mit der MQA kann ein Schätzer qualitativ bewertet werden~\cite{MSE}.
\paragraph{Genauigkeit}
Die Genauigkeit (engl. Accuracy) ist die Metrik, welche allgemein die größte Bedeutung im maschinellen Lernen hat. Hier werden die Anzahl der richtigen Vorhersagen durch die Anzahl aller Vorhersagen geteilt. Sie bietet Aufschluss über die allgemeine Güte des Netzes~\cite[S.668]{PML}.
\paragraph{Verlust}
Der Verlust (engl. loss, auch cost oder error) beschreibt, wie stark die von einem Modell getroffene Vorhersage von der Wirklichkeit abweicht. Hierfür wird die Distanz des vorhergesagten Wertes zu dem vorher festgelegten Wert bestimmt. Also gilt: Umso größer der Verlust, desto schlechter ist das Modell in seinen Vorhersagen. Dies kann für jeden Datenpunkt einzeln berechnet oder über eine Verlustfunktion akkumuliert werden, um das Netz vor stark abweichenden Datenpunkten zu schützen~\cite{loss}. Ziel eines maschinellen Lernsystems ist es, diesen Verlustwert zu minimieren~\cite{cost}.
\subsection{Gradienten}
Die Minimierung der Verlustfunktion geschieht über das Verfahren des steilsten Abstiegs (engl. Gradient Descent). Das Verfahren des steilsten Abstiegs versucht, ein lokales oder globales Minimum in einer Funktion zu finden. Über dieses Verfahren lernt das System den Gradienten (auch Richtung), welche es nehmen sollte, um den Verlust zu reduzieren~\cite{cost}.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{../../../Images/descent.png}
	\caption[Darstellung einer Verlustfunktion mit Gradientenabstieg]{Darstellung einer Verlustfunktion mit Gradientenabstieg, Quelle: Eigene Darstellung}
	\label{fig:Kurve}
\end{figure}
\newpage
Die oben gezeigte Grafik repräsentiert eine Verlustfunktion. Die roten Markierungen stellen die finalen Verlustwerte nach einem Trainingszyklus dar. Die Tangente an einem solchen Verlustpunkt wird auch Gradient genannt. Nach jedem Trainingszyklus werden die internen Parameter und Gewichtungen des Systems angepasst, um im nächsten Schritt einen geringeren Verlustwert zu erzielen. Ziel eines maschinellen Lernsystemes soll sein, den Gradient möglichst nahe an $ \textit{m} = 0 $ anzunähern. Wenn das maschinelle Lernsystem einen ausreichend nahen Wert am globalen Minimum der Verlustfunktion gefunden hat, spricht man von Konvergenz (engl. Convergence). Wenn diese Konvergenz erreicht ist, kann das System für den gegebenen Datensatz keine Verbesserung in der Vorhersagegenauigkeit erreichen.
\enlargethispage{3\baselineskip}
\subsection{Hyperparameter}
Maschinelle Lernsysteme bieten einige Stellschrauben, welche eine Verfeinerung des Netzes ermöglichen. Diese werden Hyperparameter genannt. Durch das Verändern solcher Parameter kann die Robustheit und die Genauigkeit des Systems erhöht werden. Unterschiedliche Arten von Systemen besitzen jeweils verschiedene Hyperparameter. Sie alle zu erläutern würde den Rahmen dieser Arbeit sprengen. Später werden die Hyperparameter, welche für das Projekt benötigt werden, genauer erläutert.
\subsection{Problematiken}
Durch ein schlechtes Einstellen der Hyperparameter oder durch unzureichende Datensätze kann es im maschinellen Lernen zu verschiedenen Probleme kommen. Diese werden generell in zwei Kategorien eingeteilt, Überanpassung und Unteranpassung.
\paragraph{Überanpassung}
Bei Überanpassung passt sich das System den Trainingsdaten zu stark an. Im Training wird dann zwar eine hohe Genauigkeit und ein kleiner Verlust gemessen, allerdings werden bei Verwendung von dem System unbekannten Eingabedaten sehr schlechte Ergebnisse erzielt. Man spricht davon, dass das System nicht gut generalisieren kann~\cite{over}.
\paragraph{Unteranpassung}
Bei Unteranpassung lernt das System nicht ausreichend unterscheidbare Merkmale des Datensatzes und liefert im Training und später im Test Ergebnisse mit niedriger Genauigkeit und hohen Verlustwerten. Meistens ist hierfür ein zu kleiner Datensatz oder eine schlechte Auswahl von wichtigen Einzelwerten verantwortlich~\cite{over}.
\section{Neuronale Netze/Deep Learning}
\subsection{Neuronale Netze}
In der Neurowissenschaft wird ein neuronales Netz als eine beliebige Anzahl, miteinander verbundener Neuronen dargestellt, welche als Teil eines Nervensystems agieren und einen bestimmten Zweck erfüllen sollen~\cite[Seite 1-5]{Hopfield2554}. In der Informatik versucht man, solche Konstrukte nachzubilden. Sie stellen eine Sonderform der künstlichen Intelligenz dar. Man versucht hier, die Struktur des menschlichen Gehirns abzubilden, indem die Funktionsweise einzelner Neuronen approximiert wird. Diese Netze bestehen aus mehreren künstlichen Neuronen, auch Perzeptron (engl. perceptron) genannt.
\paragraph{Gradienten}
Eine große Besonderheit an neuronalen Netzen ist, dass durch ihre nichtlinearität viele Verlustfunktionen nie konvergieren können~\cite[Seite 173]{Goodfellow-et-al-2016}. Diese Verlustfunktionen sind für neuronale Netze wertlos. Sie werden daher mit iterativen, gradientenbasierten Optimierungsfunktionen trainiert, welche die Verlustfunktion zu einem lokalen Minimum führen~\cite[Seite 173]{Goodfellow-et-al-2016}. Durch die Nichtlinearität kann die Kostenfunktion niemals $ y = 0 $ annehmen, sondern sie wird nur auf einen sehr niedrigen Wert reduziert. Generell gilt, dass ab einem gewissen Punkt im Training die Änderung der Verlustwerte gegen Null läuft. Bei jedem System muss abgewogen werden, ab wann die Änderung der Verlustwerte nicht mehr wirtschaftlich gegenüber der steigenden Anzahl von Iterationen ist. 
\subsection{Perzeptron}\label{Perceptorn}
Das ursprüngliche Perzeptron beschreibt das Modell eines einzelnen künstlichen Neurons. Ein einzelnes Neuron repräsentiert eine Ausgabefunktion, welche mehrere gewichtete Eingaben verarbeiten kann und über eine Aktivierungsfunktion aktiviert wird~\cite[Seite 18-28]{PML}.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../../../Images/ArtificialNeuronModel_deutsch.png}
	\caption[Darstellung eines einzelnen Neurons]{Darstellung eines einzelnen Neurons, Quelle: Von Chrislb - Erstellt von Chrislb, CC BY-SA 3.0, \newline https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=224561}
	\label{fig:perceptron}
\end{figure} 
Die Abbildung \ref{fig:perceptron} zeigt eine schematische Darstellung eines Perzeptrons mit einem Neuron. Die Eingaben $[x_{1};x_{n}]$ werden über die Gewichtungen $[w_{1j};w_{nj}]$ an die Übertragungsfunktion weitergegeben. Diese Gewichtung bestimmt, inwiefern eine Eingabe die Berechnung der späteren Ausgabe beeinflusst. Die Übertragungsfunktion berechnet anhand der Gewichtungen und der Eingaben die Netzeingabe in das Neuron. Die Aktivierungsfunktion $ \varphi $ berechnet schlussendlich unter Berücksichtigung des Schwellenwertes die Ausgabe des Neurons. Der Schwellenwert stellt einen Verschiebungsparameter dar, mit welchem die Trennebene im Merkmalsraum verschoben wird~\cite[Seite 29-41]{hold}.
\paragraph{Einlagiges Perzeptron}
Das wohl einfachste neuronale Netz stellt ein einlagiges Perzeptron (engl. Single Layer Perceptron, SLP) dar. Es unterscheidet sich kaum von der konzipierten Idee des Perzeptrons aus der Neurowissenschaft. Es stellt lediglich eine konkrete Implementierung des Perzeptronmodells im Bereich der künstlichen Intelligenz dar. Es existiert nur eine Schicht an Neuronen, welche gleichzeitig auch den Ausgabevektor repräsentiert. Ein großer Nachteil des SLP ist die Beschränkung, dass nur linear trennbare Probleme gelöst werden können~\cite[Seite 33]{PML}. Dies wurde 1969 von Marvin Minsky und Seymour Papert unter dem Namen XOR Problem veröffentlicht~\cite[Seite 188 ff.]{Percep}. Diese Beschränkung konnte erst durch Einführung des mehrlagigen Perzeptrons gelöst werden~\cite[Seite 303-314]{lin}.
\paragraph{Mehrlagiges Perzeptron}\label{MLP}
Mehrlagige Perzeptron Netze werden mit MLP (engl. Multi-Layer Perceptron) abgekürzt. Diese MLP sind in der Lage, einen Eingabevektor in einen Ausgabevektor umzuwandeln.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{../../../Images/MLP.png}
	\caption[Darstellung eines MLP]{Darstellung eines MLP, X stellt hier die Eingabeschicht und Y die Ausgabeschicht dar. Quelle: Eigene Darstellung}
	\label{fig:MLP}
\end{figure}
Einer der großen Unterschiede zu den SLPs besteht in der Einführung sogenannter versteckter Schichten (engl. Hidden Layer). Neben der Ausgabeschicht gibt es noch mindestens eine weitere Schicht mit mehreren Neuronen. Mit dem mehrlagigen Perzeptron ist die Grundstruktur der einfachen neuronalen Netze gegeben. Die einfachste Schicht stellen hier die sogenannten vollverbundenen Schichten (engl. fully connected Layer) dar. In diesen ist der Ausgang jedes Neurons mit dem Eingang jedes Neurons der nächsten Schicht verbunden~\cite[Seite 384 ff.]{PML}.
\subsection{Bilderkennung mit maschinellem Lernen}
Um Bilddateien zu erkennen und zu klassifizieren werden in der Regel neuronale Netze eingesetzt. Diese können durch veränderbare Strukturen auf die Komplexität des Problems abgestimmt werden. Sie sind außerdem dazu in der Lage, Klassifizerirungs- und Trennaufgaben zu übernehmen.
\subsection{Maschinelles Sehen}
Computer können Bilder nicht wie Menschen wahrnehmen. Für Maschinen bestehen Bilder aus Pixeln, welche wiederum in einem Feld angeordnet sind. So besteht zum Beispiel ein 7x7 Pixel großes Graustufen Foto aus einer 7x7 Einträgen großen Matrix
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../../../Images/compvis.png}
	\caption[Schematische Darstellung einer graustufen Abbildung in einer Matrix]{Schematische Darstellung für Computer Vision, Quelle: Eigene Darstellung}
	\label{fig:compvis}
\end{figure} 
Diese Matrizen können anschließend von Computern verarbeitet werden. In nachfolgenden Abschnitten sind mit Eingaben in ein neuronales Netz immer solche Matrizen gemeint. Sie werden auch als Feature Maps bezeichnet.
\subsection{Deep Learning}
Deep Learning ist eine Unterart des Maschinellen Lernens. Es beschreibt Optimierungsmethoden und spezielle Architekturen für neuronale Netze. Der Name Deep Learning leitet sich aus der durch die zahlreichen Schichten und der so entstehenden Tiefe des Netzes ab~\cite[Seite 385]{PML}. Solche Netze eignen sich besonders gut dazu, bestimmte Merkmale in Daten zu erkennen. Den Hautpteil solcher Methoden stellen die Einführung vieler versteckter Schichten, siehe~\ref{MLP}, und die Benutzung besonderer Lernalgorithmen und Optimierungsmethoden dar~\cite[Seite 379]{PML}.
\subsubsection{Convoluted Neural Networks}
Einer der größten Vertreter des Deep Learning sind die sogenannten Deep Convolutional Neural Networks, oder Kurz CNN. Diese stellen eine Sonderform der neuronalen Netze dar, welche besonders häufig zur Bilderkennung und Klassifizierung eingesetzt werden~\cite[Seite 493-536]{PML}.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../../../Images/typical_cnn.png}
	\caption[Typisches CNN]{Typisches CNN, Quelle: Von Aphex34 - Eigenes Werk, CC BY-SA 4.0, https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=45679374}
	\label{fig:cnn}
\end{figure}
\subsubsection{Faltungs-schichten}
In Convolution (deutsch: Faltung oder Konvulotion) Schichten werden die Eingabedaten komprimiert und verstärkt. Dies geschieht, indem jeder Eintrag aus der Eingabematrix über eine Filtermatrix, den sog. Kernel geführt wird. Diesen Vorgang nennt man auch Faltung. Hierfür wird jeder Pixel mit der Filtermatrix als inneres Produkt multipliziert und in einer neuen Matrix gespeichert. Die Größe dieser Matrix entspricht der Größe der Eingabematrix. Diese Schichten haben üblicherweise mehrere verschiedene Filtermatrizen und erzeugen für eine Eingabe mehrere Ausgaben~\cite[Seite 493-536]{PML}.
Die Beschaffenheit des Filters wird über Gewichtungen dargestellt, welche das System mit jedem Trainingsschritt lernt~\cite[Seite 6-7]{NIPS2012_4824}.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../../../Images/convolution.png}
	\caption[Beispiel einer convolution Operation]{Beispiel einer convolution Operation, Quelle: https://cdn-images-1.medium.com/max/1000/1*EuSjHyyDRPAQUdKCKLTgIQ.png}
	\label{fig:convolution}
\end{figure}
\subsubsection{Pooling-Schichten}
In den Pooling Schichten werden die Dimensionen der Eingabewerte reduziert. Das am häufigsten verwendete Verfahren ist das sog. Max Pooling. Hierfür wird eine Filtermatrix fester Größe über die Eingabe gelegt und nur der höchste Wert innerhalb dieses Filters wird an die nächste Schicht weitergegeben. Diese Technik wird auch subsampling genannt.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../../../Images/Max_pooling.png}
	\caption[Max Pooling Schicht]{Max Pooling Schicht, Quelle: By Aphex34 [CC BY-SA 4.0], https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Max\_pooling.png}
	\label{fig:Pooling}
\end{figure}
In diesen Pooling Schichten wird auch die Dimension des Datensatzes reduziert, eine Filtermatrix der Größe 2x2 zum Beispiel verringert die Größe einer Eingabematrix um den Faktor 0.25. Hier gehen Informationen verloren, jedoch reicht es bei den meisten Klassifizierungsproblemen reicht es aus, sich auf die wichtigsten Informationen zu konzentrieren. So wird der Speicherverbrauch reduziert und die Zeit, welche das System zum Klassifizieren von Inhalten benötigt, verringert~\cite[Seite 493-536]{PML}.
\subsection{Faltungseinheit}
Eine Kombination aus mehreren solchen Faltungs- und einer Pooling-Schicht nennt man Faltungseinheit (engl. Convolution Block). Diese Blöcke sind es, die dem CNN seinen Namen geben. Ziel dieser Blöcke ist es, die wichtigsten Eigenschaften aus der Eingabe zu extrahieren. Die Dimension der Eingaben wird hier immer weiter reduziert, allerdings steigt die Anzahl der Einzelmatrizen nach jedem Block an, da die Faltungsschichten für jede Eingabe mehrere Ausgaben erzeugen. Durch den so entstehenden Rhythmus aus Verstärken der wichtigen Informationen und Herauspicken der stärksten Eigenschaften wird die Informationsdichte des Datensatzes immer weiter erhöht. Nach einer gewissen Zahl an Faltungen ist der Datensatz so weit aufbereitet, dass er klassifiziert werden kann.
\subsubsection{Vollverbundene Schichten}
Die Aufgabe von Faltungseinheiten besteht darin, die Eingabewerte des neuronalen Netzes so aufzuarbeiten, dass sie klassifiziert werden können. Die eigentliche Klassifizierung der Eingabewerte geschieht in den vollverbundenen Schichten, welche sich am Ende des Netzes befinden. Diese Schichten sind schon aus den MLPs (\ref{MLP}) bekannt.
\subsection{Hyperparameter in neuronalen Netzen}
Neuronale Netze bieten einige Hyperparameter, mit welchen die Genauigkeit des Netzes erhöht werden kann. Diese werden in zwei Klassen unterteilt: Hyperparameter in der Netzarchitektur und Hyperparameter im Trainingsalgorithmus.
\subsubsection{Hyperparameter im Training}
Für Hyperparameter im Training gilt, dass sie in der Regel schnell und unkompliziert angepasst werden können, um dem Netz eine optimale Konvergenz auf die günstigste Konfiguration zu ermöglichen.
\subparagraph{Lernrate}
Die Lernrate (engl. learning rate) gibt an, wie stark die einzelnen Gewichtungen der Kanten in einem System bei jedem Durchlauf verändert werden dürfen. Über die Lernrate wird gesteuert wie schnell das Modell auf das globale Minimum der Verlustfunktion konvergiert. Eine gut gewählte Lernrate führt zu weniger CPU/GPU Last und verringert die Zeit und Iterationen, welche das System zum Trainieren benötigt. Eine sehr schlecht gewählte Lernrate kann dazu führen, dass das System niemals am globale Minimum der Verlustfunktion ankommt, sondern immer nur Werte nahe diesem annimmt, da die Schrittweite nicht ausreichend klein gewählt werden kann~\cite[Seite 40 ff.]{PML}.
\subparagraph{Anzahl der Iterationen}
Über die Anzahl der Iterationen (auch Epochen genannt) wird gesteuert, wie oft das Modell den kompletten Datensatz zur Evaluierung vorgelegt bekommt. Über diesen Parameter kann auch wiederum die Lernzeit verkürzt werden. Höhere Epochenanzahlen können die Genauigkeit von Vorhersagen erhöhen, allerdings wird das System bei zu vielen Epochen ineffizient, da es ab einem gewissen Punkt nur noch marginale neue Erkenntnisse aus dem Datensatz gewinnt~\cite[Seite 40 ff.]{PML}.
\subparagraph{Stapelgröße}
Die Stapelgröße (engl. Batch Size) gibt an, wie viele Datensätze das System nacheinander als Eingabe bekommt, bevor die Gewichte des Netzes angepasst werden. Eine größere Stapelgröße führt dazu, dass die Lerngeschwindigkeit steigt, kann aber auch dazu führen, dass wertvolle Informationen im Trainingsprozess verloren gehen. Bei einer zu klein gewählten Stapelgröße arbeitet das System ineffizient, da das Anpassen der Gewichtungen bei tiefen Netzen sehr lange dauern kann~\cite{batch}.
\subsubsection{Hyperparameter in der Netzarchitektur}
Für Hyperparameter in der Netzarchitektur gilt, dass sie während des Trainings nur schwer anzupassen sind, da die Struktur des Netzes hier oft verändert werden muss. Daher gilt es, diese Parameter so gut wie möglich vor dem Training anzupassen.
\paragraph{Aktivierungsfunktion}
Über die Aktivierungsfunktion wird einem Modell ermöglicht, nicht lineare Entscheidungsgrenzen zu lernen. Hierfür wird zwischen den einzelnen Schichten des Netzes eine Aktivierungs- oder auch seltener Transferfunktion eingesetzt, siehe \ref{Perceptorn} .
Die wichtigsten Funktionen für diese Arbeit sind:
\subparagraph{Rectified linear unit}
Die rectified linear unit oder kurz ReLu Funktion ist eine sehr häufig im maschinellen Lernen eingesetzte Funktion. Sie kann mit der Gleichung $ f(x) = max(0,x) $ ausgedrückt werden. Sie ist eine denkbar einfache Funktion, doch ermöglicht sie einem Modell aber, nicht lineare Klassengrenzen festzulegen~\cite[Seite 449 ff.]{PML}.
\subparagraph{Sigmoid}
Die Sigmoid-Funktion stellt eine Erweiterung der klassischen, aus der Statistik bekannten Logistic Funktion dar. Sie wird mit der Gleichung 
\begin{center}
$ \sigma(z) = \frac{1}{1 + e^{-z}} $ 
\end{center}
ausgedrückt. Die Sigmoid Funktion ist in ihren Ausgabewerten zwischen 0 und 1 begrenzt. Daher eignet sie sich besonders gut, Wahrscheinlichkeiten zu bestimmen, da diese nur im Raum zwischen 0 und 1 existieren. Sie wird daher oft in der letzten Schicht eines neuronalen Netzes eingesetzt, um die Klassenzugehörigkeit eines Eingabewertes zu bestimmen~\cite[Seite 60]{PML}.
\subparagraph{Anzahl der versteckten Schichten}
Die wohl einfachste Stellschraube in der Architektur eines neuronalen Netzes stellt die Anzahl der versteckten Schichten dar. Umso mehr Schichten das Modell hat, umso höher ist generell auch die Genauigkeit des Systems. Allerdings steigt mit der Anzahl der Schichten auch die Trainingszeit und Komplexität an. Eine zu geringe Tiefe führt in der Regel zu Unteranpassung, da das System nicht in der Lage ist, alle wichtigen Informationen abzubilden.
\subparagraph{Ausfall/Dropout}
Ein weiterer Hyperparameter stellt die Verwendung sogenannter Dropout-Schichten dar. Diese Schichten deaktivieren während des Trainings zufällig eine angegebene Prozentzahl an Neuronen aus der vorhergehenden Schicht. Dadurch muss das System andere Wege durch das Netz finden. So kann die Genauigkeit des Systems erhöht und Überanpassung vorgebeugt werden~\cite[S. 1951-1952]{dropout}.
\subparagraph{Initialgewichte des Netzwerks}
Über eine Veränderung der Initialgewichte kann die Konvergenzrate eines neuronalen Netzes beschleunigt werden. Hier wird die Gewichtung der Eingaben eines jeden Neurons nach einem Algorithmus zufällig bei Initialisierung des Netzes verändert. Normalerweise starten Netze immer mit einem Gewicht von 0 oder 1 auf allen Kanten, die zufällige Wahl dieser führt vor allem in den ersten Trainingszyklen zu einer erhöhten Zufälligkeit der Ergebnisse~\cite[Seite 219-231]{WI}. Das kann dazu führen, dass das System schneller konvergieren kann.
\subsubsection{Optimierungsalgorithmus}
Optimierungsalgorithmen stellen keinen Hyperparamter im klassischen Sinn dar, doch sind sie ein mächtiges Werkzeug, um die Konvergenzrate eines neuronalen Netzes zu erhöhen. Im Allgemeinen versuchen diese Algorithmen, möglichst schnell und präzise das lokale oder globale Minimum der Kostenfunktion zu finden.
\subparagraph{Stochastischer Gradientenabstieg}
Der stochastische Gradientenabstieg, (engl. stochastic gradient descent, kurz SGD) ist eine iterative Methode, um eine differenzierbare Funktion zu optimieren. Er stellt ein stochastisches Approximationsverfahren des steilsten Abstiegs dar~\cite[Seite 2-3]{SGD}.
\subparagraph{RMSProp}
Der RMSProp Optimierer ist ein Optimierungsalgorithmus, welcher nie richtig veröffentlicht wurde. Die erste Erwähnung findet er in einem Coursera Kurs von Geoffrey Hinton ~\cite{rms}. Er stellt eine Mini-Batch Version des rprop \cite{rprop} Algorithmus dar.	
\subparagraph{Adadelta}
Der Adadelta Optimierensalgorithmus, welcher die Lernrate des Systems dynamisch anhand von Informationen erster Ordnung über Zeit anpasst. Die Methode ist sehr berechungsarm und nur minimal komplexer als klassische SGD Methoden. Die Methode benötigt außerdem auch kein Einstellen von internen Hyperparametern, da die Methode dies selbst vornimmt. Der Algorithmus ist eine Abwandlung des bekannten ADAGRAD\footnote{http://www.jmlr.org/papers/volume12/duchi11a/duchi11a.pdf} Algorithmus~\cite[Seite 1-6]{DBLP:journals/corr/abs-1212-5701}.
\chapter{Vorhandene Systeme}
In diesem Kapitel lernt der Leser das Projekt Pix2Code kennen, welches einen Teil der gestellten Anforderungen erfüllen kann. Es wird genauer diskutiert und es werden Vor- und Nachteile dieses Systems erläutert.
\section{Pix2Code}\label{pix}
Pix2Code\footnote{https://github.com/tonybeltramelli/pix2code} ist ein Deep Learning Projekt, welches von Tony Beltramelli entwickelt wurde. In diesem untersuchte er, ob es einem Computer möglich ist, mithilfe von Deep Learning Techniken aus einem Screenshot einer Webseite genügend Informationen zu gewinnen, um daraus sinnvollen Code in der gewählten Auszeichnungssprache zu generieren. Der Fokus des Projektes lag auf kompletten Webseiten ohne speziellen Fokus auf Nutzerschnittstellen. Diese können zwar abgebildet werden, allerdings wird nur der Code der Auszeichnungssprache generiert~\cite{beltramelli2017pix2code}.
\subsection{Funktionsweise}
Das Pix2Code Projekt transformiert Bildeingaben mithilfe mehrerer neuronaler Netzwerke zu Auszeichnungssprachcode für Web-, Android- und IoS-Umgebungen. Hierfür werden die Eingaben von einem neuronalen Netz zerlegt und mithilfe einer vom Projektteam selbst entwickelten Auszeichnungssprache beschrieben. Diese wird anschließend von einem passenden Interpreter für die gewünschte Sprache interpretiert.
\subsection{Probleme mit Pix2Code}
Das Pix2Code Projekt weist einige gravierende Probleme auf, welche den Einsatz von Pix2Code für eine funktionierende Lösung erschweren.
\paragraph{Fehlen einer optischen Zeichenerkennung}
Zum Einen wird keine Texterkennung in Form eines Systems zur optischen Zeichenerkennung angeboten. Dies wäre aber für einen Einsatz als Designwerkzeug sehr wichtig. Um das System sinnvoll nutzen zu können muss es in der Lage sein, die Texte in Nutzerschnittstellenelementen zu erkennen und die Positionen richtig zuzuordnen können. Allerdings verzichteten die Entwickler des Projektes auf eine optische Zeichenerkennung und griffen auf einen sehr einfachen Zufallsgenerator für Zeichenketten zurück~\cite[Seite 6]{beltramelli2017pix2code}. Um eine Nutzung innerhalb eines Systems zur Codegenerierung zu gewährleisten müsste also ein Großteil des Compilers umgeschrieben werden, um die Erkennung von Texten zuzulassen. 
\paragraph{Eingeschränkte Sprachunterstützung}
Zum Anderen bietet das Projekt nur eine eingeschränkte Sprachunterstürzung für grafische Benutzeroberflächen. Das System verwendet intern eine sehr begrenzte Auszeichnungssprache, welche in ihrer Dimension stark beschränkt wurde. So können nicht alle Nutzeroberflächenelemente erkannt werden, sondern nur eine Auswahl. Das System wäre zwar in der Lage, mehr Nutzerschnittstellenelemente zu erkennen, allerdings wäre hierfür ein Umlernen aller Schichten nötig. Auch werden als Ausgabe lediglich HTML\footnote{https://de.wikipedia.org/wiki/Hypertext\_Markup\_Language}, iOS UI\footnote{https://developer.apple.com/documentation/uikit} , eine Storyboard Sprache, und Android UI\footnote{https://developer.android.com/guide/topics/ui/}, eine XML basierte Sprache, angeboten. Es fehlen einige beliebte Auszeichnungssprachen wie zum Beispiel openui5\footnote{https://openui5.org/}, oder XAML\footnote{https://msdn.microsoft.com/de-de/library/windows/apps/mt228349.aspx\#xaml-beispiel}, Microsofts eigene Auszeichnungssprache.
\paragraph{Keine Klassifizierung möglich}
Der Code von Pix2Code ist darauf ausgelegt, Webseite Elemente zu erkennen und dann passenden Code zu erzeugen. Allerdings bietet das Projekt keine Möglichkeit, eine Klassifizierung nach außen zu geben. Das System kann zwar das Nutzerschnittstellen korrekt abbilden und den passenden Code dazu liefern, allerdings keine Aussagen darüber treffen, um welche Art von Nutzerschnittstellen es sich handelt. Das System kann zwar einzelne Nutzerschnittstellenelemente wie Knöpfe oder Textfelder erkennen, allerdings lässt es keine Rückschlüsse darauf zu, um welche Art von Nutzerschnittstellen es sich handelt.
\paragraph{Nur Möglichkeit für Auszeichnungssprachcode Generierung}
Das Pix2Code System ist nur in der Lage, Auszeichnungssprachcode für das Frontend einer Webseite zu erzeugen. Das System muss allerdings sowohl diesen Auszeichnungssprachcode, als auch eventuelle Scripte oder Backend Codes erzeugen können. Eine solche Änderung in den Compiler von Pix2Code einzubringen würde ein komplettes Umschreiben des Projekts erfordern. Dies greift auch etwas in das Fehlen einer Klassifizierung ein, da diese Codebausteine nur schwer ohne eine vorhergehende Klassifizierung zu erzeugen wären. Auch müsste nicht nur das Neuronale Netz, sondern das gesamte Projekt angepasst werden, da für den Lernvorgang mehrere Codeeingaben pro Datensatz nötig wären.
\paragraph{Nutzbare Teile}
Allerdings sind auch einige Teile des Projektes direkt oder indirekt für eine weitere Nutzung verwendbar. Zum einen können wir uns der Struktur des neuronalen Netzes bedienen. Da das Netz für eine im Kern gleiche Aufgabe konzipiert wurde, kann es durch ein Umlernen so verändert werden, sodass es im geplanten System einsetzbar ist. Auch muss die Struktur des Netzes nur minimal angepasst werden. Faltungs- und Poolingschichten können in ihrer Struktur bestehen bleiben, da diese nur die Aufbereitung der Eingabedaten übernehmen. Trotz dieser Faktoren wäre ein Umschreiben dieses Projektes zu komplex für den Umfang dieser Arbeit. Deshalb wurde entschieden, eine eigene Entwicklung durchzuführen.
%\section{Alexnet}
%Alexnet stellt kein direktes System zur Erkennung von UIs dar. Das Alexnet ist ein sehr leistungsstarkes Netz, welches mit einigen Änderungen dazu verwendet werden könnte, Die einzelnen UI Elemente zu unterscheiden. Hierzu müsste ein neutraining vorgenommen werden. Allerdings stellt das Alexnet hier nur eine Teillösung dar auf welche noch weiter aufgebaut werden müsste, um den Anforderungen an die Software gerecht zu werden. Das Netz ist 
\part{Eigene Entwicklung}
\chapter{Entwicklung eines eigenen neuronalen Netzes}
Dieses Kapitel beschäftigt sich mit der Implementierung eines neuen neuronalen Netzes für die Bildklassifizierungsaufgaben zur Unterscheidung der verschiedenen grafischen Nutzerschnittstellen. Da das Pix2Code Projekt sich als zu eingeschränkt und spezialisiert herausstellte, wurde ein eigenes Netz entworfen. Um dieses Netz trainieren zu können wurde ein Generator für Testdaten geschrieben, welcher Datensätze verschiedener Klassen von graphischen Nutzerschnittstellen bereitstellen kann. Der Leser lernt anschließend einige hilfreiche Tools kennen, welche im späteren Verlauf des Projektes genutzt wurden. Anschließend wird die Architektur des Netzes diskutiert und erläutert. Nachdem das Netz theoretisch erklärt wurde, folgt auch eine praktische Implementation des Netzes. Hier erhält der Leser anhand eines Beispieles einen Einblick in die Welt der Implementierung eines Deep Learning Systems mit Python und Keras.
\section{Testdaten}
Um ein neuronales Netz zu trainieren wird eine große Anzahl von Testdaten benötigt. Im Rahmen dieses Projektes wurde entschieden, diese Testdaten zu synthetisieren. Um ein Neuronales Netz zu trainieren ist ein sehr großer Datensatz vonnöten, damit das System alle Details und Eigenheiten der Daten erfassen kann.
\section{Testdaten Generator}\label{TDG}
Hierfür wurde ein Generator geschrieben, welcher alle wichtigen Bestandteile eines Nutzerschnittstellenelements erzeugen kann und dazu noch passende Bildschirmfotos der Nutzerschnittstelle erzeugt. Die Anforderungen an diesen Generator waren, dass er HTML/CSS der Nutzerschnittstellenelemente erzeugen und einen Screenshot der fertigen Nutzerschnittstellen abbilden kann. Außerdem muss er sehr leichtgewichtig sein, da sehr viele Datensätze erstellt werden müssen. Auch sollte es möglich sein, unterschiedliche Layouts zu erstellen, da ansonsten alle Dateien identisch aussehen. Dies würde zu extremer Überanpassung führen, da das System nur das Layout von einer Nutzerschnittstelle lernen würde. Es wäre also nicht in der Lage, andere Nutzerschnittstellen zu erkennen.
\subsection{Probleme mit synthetischen Daten}
Ein neuronales Netz mit synthetischen Daten zu trainieren, stellt immer ein Risiko dar, da die Testdaten immer nur ein Ausschnitt der Realität abbilden. Sie sind immer durch die Generierungsparameter räumlich beschränkt und sind nur im besten Fall genau so aussagekräftig wie ein natürlich gewonnener Datensatz. Für den Rahmen dieses Projektes war ein solcher Ausschnitt ausreichend. Für eine komplette Implementierung sollte aber darüber nachgedacht werden, einen Webcrawler zu implementieren, welcher das Internet nach Nutzerschnittstellen durchsucht. Diese dann mit ihren Auszeichnungssprachen wie HTML/CSS herunterlädt und einen Screenshot der Nutzerschnittstellen aufnimmt. Die Auswahl und Eingrenzung der so aufgenommen Nutzerschnittstellen stellt allerdings eine andere Herausforderung dar. Es würde ein System benötigt werden, welches Nutzerschnittstellen auf Webseiten erkennen kann. Alternativ müssen die Daten von Hand ausgewertet werden, was bei der angestrebten hohen Menge an Testdaten zu einem enormen Aufwand führen würde. Das Internet stellt allerdings eine fast unerschöpfliche Quelle von Testdaten dar. 2018 gab es weltweit 1,2 Milliarden Webseiten~\cite{stat}. Vorstellbar wäre ein System, welches inkrementell besser wird. Das System lernt mit synthetischen Testdaten, Nutzerschnittstellen zu erkennen und diese dann herunterzuladen. Mit jedem Durchlauf wird das Netz besser darin, unterschiedliche Nutzerschnittstellen zu erkennen. Somit wäre dieses System in der Lage, sich selbst ständig zu verbessern.
\subsection{Implementierung}
Die Architektur des Generators wurde sehr einfach gehalten, um eine möglichst hohe Performance bei der Erstellung der Testdatensätze zu ermöglichen. Es können etwa 100 Datensätze pro Sekunde auf einer durchschnittlichen CPU generiert werden. Diese hohe Geschwindigkeit wurde durch Multithreading und Optimierung der Anwendung erreicht. So war es möglich, schnell einen großen Datensatz zu erzeugen, mit welchem das System trainiert werden kann. In einer prototypenhaften Version des Generators können Hintergrundfarbe sowie Padding der Nutzerschnittstellen angepasst werden.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\subfigure{\includegraphics[width=0.35\textwidth]{../../../Images/Adress_Ui.png}}
	\subfigure{\includegraphics[width=0.35\textwidth]{../../../Images/Name_Ui.png}}
	\caption[Beispiel der generierten Input Daten.]{Beispiel der generierten Input Daten,Links ist ein Adressfeld, rechts ein Namensfeld zu erkennen, Quelle: Eigene Darstellung}
	\label{fig:UI}
\end{figure}
In dieser ersten Version können zwei verschiedene Arten von Nutzerschnittstellen erzeugt werden. Formulare für Adressen und Nutzerdaten, siehe \ref{fig:UI}. Das neuronale Netz kann mithilfe dieser beiden Klassen darauf trainiert werden, Adressen- und Nutzerdatenformulare zu erkennen und differenzieren.
\section{Verwendete Technologien für das neuronale Netz}
Nun werden einige Technologien vorgestellt, welche die Implementierung eines solchen Systems unterstützen. Heute stehen einem Benutzer eine Vielzahl von hoch optimierten Bibliotheken für maschinelles Lernen zur Verfügung. Diese bieten einen umfangreichen Funktionskatalog und eigenen sich für beinahe alle Lernprojekte. Viele dieser Bibliotheken wurden für die Programmiersprache Python geschrieben, da sich diese in den letzten Jahren zur De Facto Sprache für KI Anwendungen entwickelt hat. Vor allem die hohe Optimierung von linearen Rechenoperationen, welche im Maschinellen Lernbereich besonders wichtig sind, haben Python zu dieser Stellung verholfen. Auch spielen die große Zahl an Bibliotheken und die einfache Erlernbarkeit eine große Rolle.
\subsubsection{Python}
Python\footnote{https://www.python.org/} ist eine höhere Programmiersprache, welche üblicherweise zur Laufzeit interpretiert wird. Sie wurde 1991 eingeführt und wird seitdem von der Python Software Foundation betreut. Python wird unter einer eigenen Open Source Lizenez vertrieben. 
\subsubsection{Tensorflow}
Tensorflow\footnote{https://www.tensorflow.org/} ist ein Open Source Machine Learning Framework, welche für sehr leistungsarme numerische Operationen entwickelt wurde. Ursprünglicher Entwickler des Projektes ist das Google Brain Team, welches das Projekt immer noch verwaltet. In Tensorflow werden mathematische Operationen als Graphen, den sog. Tensoren dargestellt. Diese Umwandlung führt dazu, dass Rechenoperationen mit Tensoren auf Prozessoren, welche auf lineare Berechnungen spezialisiert sind, besonders schnell und leistungsarm durchgeführt werden können. Vorreiter dieser spezialisierten Hardware sind sog. Graphical Processing Units (GPU). Auch wurde vom Google Brain Team ein speziell auf Tensorflow zugeschnittener Prozessor entwickelt, die Tensor Processing Unit (TPU).
\subsubsection{Keras}
Keras\footnote{https://keras.io/} ist eine Open-Source Machine Learning Api für die Programmiersprache Python, welche leistungsorientierte Implementierungen für beinahe alle gängigen Algorithmen für maschinelles Lernen zur Verfügung stellt. Keras erlaubt eine schnelle und einfache Implementierung vieler Probleme. Der Fokus liegt hier auf Rapid Deployment und einem Test fokussierten Programmierstil. Die Systeme sollen schnell testbar gemacht werden.
\section{Struktur des Systems}
Bevor das Netz implementiert werden kann ist eine Architektur festzulegen. 
Das Problem, aus Nutzerschnittstellenscreenshots Code zu generieren teilt sich in mehrere Grundprobleme auf, welche unterschiedliche Lösungsansätze benötigen. Die Eingabedaten müssen korrekt aufbereitet werden, damit sie vom System richtig verarbeiten werden können. Auch müssen Bilddateien zerlegt und klassifiziert werden, was ein Computer Vision Problem darstellt. Des Weiteren müssen Textzeichen erkannt werden, was einen Sonderfall der Computer Vision darstellt, sogenannte Optical Character Recognition. Auch müssen die gegebenen Quellcodes analysiert werden. Dies fällt in die Kategorie der Sprachanalysen. Schlussendlich müssen alle Teile des Puzzles zusammengefügt und korrekt verarbeitet werden. Insgesamt benötigt das komplette System also eine Image Preprocessing Einheit, eine optische Zeichenerkennung, eine Bildklassifizierung, ein System zur Strukturanalyse des Codes und ein zusammenführendes Element. Die Struktur wird in \ref{fig:UML_System} schematisch dargestellt.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../../../Images/system.png}
	\caption[UML Diagramm des Systems]{UML Diagramm des Systems, Quelle: Eigene Darstellung}
	\label{fig:UML_System}
\end{figure}
\subsection{Vorverarbeitung}
Am Anfang muss ein Mechanismus stehen, welcher Eingabedaten korrekt auf die Verwendung im System vorbereitet. So müssen alle Bildeingaben auf das Format zugeschnitten werden, welches auch im Training des Netzes verwendet wurde. Des Weiteren müssen alle Texteingaben so aufgearbeitet werden, dass sie den im Training genutzten Daten entsprechen.
Diese Vorverarbeitung ist von integraler Bedeutung für die spätere Funktionsweise des Systems. Für diese Aufgaben stehen von Keras umfangreiche Bibliotheken zur Verfügung, welche die Implementierung eines solchen Systems stark beschleunigen. Hier wird auch noch kein maschinelles Lernen benötigt.
\subsection{Computer Vision}
Der Computer-Vision-Teil stellt den wohl größten Teil des Systems dar. Sowohl das Erkennen der Bilddaten, als auch die Texterkennung benötigen eine Vorbereitung der Daten. Dieses Problem würde von einem Convolutional Neural Network gelöst werden. 
\subsubsection{Klassifizierung}
Das System muss in der Lage sein, die Eingaben korrekt zu klassifizieren. Hierfür muss ein Convolutional Neural Network gestaltet werden, welches Datensätze klassifizieren kann. Das Netz wird mittels überwachtem Lernen trainiert, bei welchem es zu jedem Datensatz im Training auch die korrekte Klassenzuordnung in Form eines Tags übergeben bekommt. Das System sollte auch in der Hinsicht der Ausgaben beschränkt werden. Die Ausgaben eines neuronalen Netzes sind in der Regel Felder mit der wahrscheinlichen Klassenzugehörigkeit des untersuchten Datensatzes für alle Klassen, welche im Training verwendet wurden. Das System sollte allerdings so konzipiert werden, dass es nur eine absolute Klassenzugehörigkeit ausgibt.
\subsubsection{Optische Zeichenerkennung}
Um die semantische Aussage und Position der Texte zu erkennen, wird eine optische Zeichenerkennung benötigt. Diese Sonderform der Computer Vision Probleme kann auch mit einem klassischen Klassifizierungsansatz gelöst werden, allerdings gibt es spezialisierte Systeme für solche Einsatzgebiete. Im Rahmen des Umfangs dieser Bachelorarbeit wurde entschieden, die Möglichkeiten eines Systems zur optischen Zeichenerkennung nur theoretisch zu beleuchten und im tatsächlichen Code auf eine Hard Code Lösung zurückzugreifen. Um das System testen zu können, wurde für einen ersten Test die Google Vision API zu Hilfe genommen. In einer konkreten Implementierung würde ein weiteres neuronales Netz welches Text auf den Eingaben analysiert und die Bedeutung des Textes und die Position zurückgibt. Für die Demoanwendung sind die Texteingaben immer gleich, also wurden diese als Hard Code im System hinterlegt. 
\subsection{Semantische Analyse des eingegebenen Codes}
Um den eingegebenen Code analysieren, können vergleichbare Techniken wie bei der automatisierten Textanalyse verwendet werden. Hierzu bedient man sich bekannten Techniken aus dem Textmining. Das System muss in der Lage sein, eine Regel zu finden, mit welcher sie die Bildeingaben auf Basis der Code eingaben beschreiben kann. Viele Auszeichungssprachen, wie zum Beispiel HTML, weisen Baumstrukturen auf. Diese eingebetteten Strukturen können mit maschinellem Lernen gut erfasst werden. Hierfür könnte man auf einen Regressionsbaum zurückgreifen.
\subsection{Zusammenfügen aller Teile}
Schlussendlich müssen alle Informationen, welche von den vorhergehenden Teilen des Systems extrahiert wurden, so verarbeitet und aufgearbeitet werden, dass am Ende nutzbarer Code entsteht. Dieser muss den Standards des Systems entsprechen, in welchem dieser Code verwendet werden soll. Das Zusammenfügen der Teile kann über normale Heuristiken erfolgen und benötigt kein maschinelles Lernen.
\subsection{Codegeneration}
Nachdem das System die Eingaben verarbeitet und aufgearbeitet hat, muss aus diesen Informationen der Code für die Nutzerschnittstelle generiert werden. Für alle Eingaben, welche das System für den ersten Test erkennen muss, gilt dass sie in Form von Formularen vorliegen. Diese Formulare gleichen sich in ihrer Struktur häufig, daher kann für einen ersten Test auf eine komplette automatische Codegenerierung verzichtet werden. Anstatt dessen wird ein vorgefertigter Code ausgeben, welcher vom System aus von Eingabedaten gewonnenen Erkenntnissen angereichert wird. Hierzu muss kein eigener Code Generator geschrieben werden, hier kann auf vorgefertigte Muster zurückgegriffen werden. So ist das System wesentlich früher bereit für erste Tests. Hierfür wird die Funktionalität des Systems auf Standardeingaben beschränkt.
\subsubsection{Formulare für den Test}
Für einen ersten Test wurden Formulare für die beiden Testnutzerschnittstellen vorbereitet, welche vom Testdatengenerator erzeugt werden können. Die Codefragmente wurden für die zwei vom System gelernten Klassen generiert und im Code hinterlegt.
\section{Implementierung des CNN}
Die Struktur des CNN, welches für die Klassifizierungsaufgabe entwickelt wurde, orientiert sich stark an der Struktur des VGG16 Netzes, allerdings wurde die Komplexität stark vereinfacht. Das VGG16 Netz in Konfiguration 'A' besitzt 133 Millionen trainierbare Parameter~\cite[S. 3]{2014arXiv1409.1556S}. Das selbst entwickelte Netz hingegen hat lediglich 548 Tausend Parameter, siehe \ref{lst:net}. Das Netz besteht aus fünf Faltungsblöcken, jeweils mit einer Faltungs- und Poolingschicht. Die Struktur ist im Detail in Listing:\ref{lst:net} dargestellt. Das Ende bilden zwei voll verbundene Schichten. 
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{../../../Images/model.png}
	\caption[Darstellung der Struktur des Netzes]{Darstellung der Struktur des Netzes, Quelle: Eigene Darstellung}
	\label{fig:Structure_CNN}
\end{figure}
\newpage
In folgendem Code Fragment wird dargestellt, wie das Netz mit Hilfe von Keras in Python implementiert wurde.
\begin{lstlisting}
	model = Sequential()
\end{lstlisting}
Das Modell ist ein Sequential Model, eine von Keras zur Verfügung gestellte Ordnung, welche einen linearen Stapel von Schichten darstellt, welcher von oben nach unten durchlaufen wird. 
Anschließend wird eine Faltungsschicht mit Conv2D hinzugefügt. 32 steht hier für die Größe des Ausgabefilters. 3 x 3 steht für die Pixelgröße des Faltungsfensters. input\_shape spezifiziert die Größe des Eingabefensters. Für die Eingaben wurde eine Größe von 224 x 224 Pixeln gewählt. Diese Größe ist ein Kompromiss aus Dateigröße und Informationsgehalt der Eingaben. Es wäre auch möglich, Faltungs- und Aktivierungsschicht zu verbinden, indem man dem Conv2D ein 'activation="relu"' hinzufügt, dies wurde aber zur Förderung der Übersichtlichkeit in eine eigene Schicht ausgelagert. Am ende des Blocks steht eine Pooling Schicht.
\begin{lstlisting}
model.add(Conv2D(32, (3, 3), input_shape=(224, 224, 1)))
model.add(Activation('relu'))
model.add(MaxPooling2D(pool_size=(2, 2)))
\end{lstlisting}
Diese Schichtenstruktur wird noch vier mal wiederholt, um die fünf Convolution Schichten zu erzeugen. Die Eingabefenster werden hier immer größer, von 32 schrittweise zu 128. So wird die Informationsdichte der einzelnen Muster immer weiter erhöht.
\begin{lstlisting}
model.add(Conv2D(32, (3, 3), input_shape=(224, 224, 1)))
model.add(Activation('relu'))
model.add(MaxPooling2D(pool_size=(2, 2)))
model.add(Conv2D(32, (3, 3)))
model.add(Activation('relu'))
model.add(MaxPooling2D(pool_size=(2, 2)))
model.add(Conv2D(64, (3, 3), activation='relu'))
model.add(Activation('relu'))
model.add(MaxPooling2D(pool_size=(2, 2)))
model.add(Conv2D(64, (3, 3), activation='relu'))
model.add(Activation('relu'))
model.add(MaxPooling2D(pool_size=(2, 2)))
model.add(Conv2D(128, (3, 3), activation='relu'))
model.add(Activation('relu'))
model.add(MaxPooling2D(pool_size=(2, 2)))
\end{lstlisting} 
Nach den Convolution Schichten und vor den voll verbundenen Schichten kommt eine Flatten Schicht. Diese transformiert die einzelnen mehrdimensionalen Pixel Arrays zu einem eindimensionalen Array. Dieser Schritt ist sehr wichtig, da die nachfolgenden Schichten nur eindimensionale Arrays als Eingaben verarbeiten können.
\begin{lstlisting}
model.add(Flatten())
\end{lstlisting}
Nun folgen noch die voll verbundenen Schichten. Die Dense Schichten haben keine Hyperparameter, die einzige Zahl stellt die Größe des Output Fensters dar. Zwischen den voll verbundenen Schichten wurde auch eine Dropout Schicht eingefügt, in welcher Verbindungen bei jedem Trainingsdurchlauf zufällig ausgeblendet werden.
\begin{lstlisting}
model.add(Dense(128))
model.add(Activation('relu'))
model.add(Dropout(0.5))
model.add(Dense(1))
model.add(Activation('sigmoid'))
\end{lstlisting}
 Durch die Größe des Output Vektors von '1' in der letzten Schicht wird das System dazu gezwungen, eine spezifische Entscheidung pro Datensatz zu treffen. Da das Testsystem nur zwischen zwei Klassen unterscheiden muss, gibt es für jeden Datensatz nur eine Ausgabe. Normale Klassifizierungssysteme geben immer für jeden Datensatz die Zugehörigkeit zu jeder möglichen Klasse in Prozent an. Dieser kleine Trick führt dazu, dass das System immer nur den höchsten Wert zurückgibt. Diese Technik wird auch 'one hot encoding' genannt und soll verhindern, dass implizite Annahmen über die Klassenzugehörigkeit von Datensätzen getroffen werden.
\subsection{Hyperparameter}
Die meisten der Hyperparameter des Modells werden im Aufruf des Lernvorgangs gesetzt. Die Keras Api bietet einige vorgefertigte Methoden und Optimierungsfunktionen, welche einen schnellen Test des Modells begünstigten.
\begin{lstlisting}
model = Model_MK2.returnModel()
RMS = optimizers.RMSprop(lr=0.001)
SGD = optimizers.sgd(0.001, 0, 0, False)
Adadelta = optimizers.Adadelta(1.0)
model.compile(loss='mean_squared_error',
optimizer=RMS,
metrics=['accuracy', metrics.mae, metrics.mse])
batch_size = 32
\end{lstlisting}
Für die ersten Tests wurden drei Optimierungsfunktionen gewählt. Diese können in der Zeile 'optimizer=RMS' gesetzt werden. Keras bietet die Möglichkeit, Hyperparameter für das System innerhalb der Initialisierung der Optimierungsfunktionen zu setzen. So wird z.B. im Aufruf 'RMSprop(lr=0.001)' über lr=0.001 die Lernrate des Systems gesetzt\footnote{Siehe: https://keras.io/optimizers/ für mehr Details}.
\section{Erste Anwendung des Netzes}
In einem ersten Trainingszyklus mit den synthetischen Daten konvergierte das System bereits nach einer Epoche auf den Datensatz, es hatte also alle wichtigen Merkmale der Daten erfasst. Das System war nicht in der Lage, Bildschirmfotos von Nutzerschnittstellen, die vom eigenen Testdaten Generator generiert, aber nicht im Trainingszyklus trainiert wurden, korrekt zu klassifizieren. Dies stellt eine Überanpassung dar. Nach einiger Nachforschung wurde entdeckt, dass alle Bildschirmfotos aus der Klasse der Adressen eine Bildlaufleiste am rechten Rand auswiesen. Das System hatte also gelernt, Bilder mit Bildlaufleiste, siehe Abbildung \ref{fig:scroll}, von jenen ohne zu unterscheiden. Die Ursache lag in einer falschen Einstellung der Bildschirmfotoaufnahme des Testdaten Generators. Dieser Fehler wurde für anschließende Tests behoben.
\subsection{Hyperparameter Tuning}
Im Laufe der Entwicklung des Modells wurden die Hyperparameter immer weiter angepasst. Es wurden nur die Trainingsparameter angepasst. Das System wurde mit jeweils etwa 22.000 Datensätzen aus jeder Klassen trainiert. In Keras findet das Einstellen der Hyperparameter in der Optimierungsfunktion statt. Als Kandidaten wurden SGD, RMSprop und Adadelta gewählt.
Für eine Vorauswahl der Optimierungsfunktionen wurden die von Keras zu Verfügung gestellten Standartparameter verwendet.
\paragraph{SGD}
Der SGD Optimierer lieferte keine zufriedenstellenden Ergebnisse. Die Schaubilder in~\ref{fig:SDG_unoptimised} zeigen eindeutig, dass der SGD Optimierer nicht auf den Datensatz konvergieren kann.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\subfigure{\includegraphics[width=0.35\textwidth]{../../../Images/sdg_unoptimised.png}}
	\subfigure{\includegraphics[width=0.35\textwidth]{../../../Images/sdg_unoptimised1.png}}
	\caption[Genauigkeit und Verlust mit SDG]{Genauigkeit und Verlust mit SDG, Quelle: Eigene Darstellung}
	\label{fig:SDG_unoptimised}
\end{figure}
 Die große Diskrepanz zwischen Trainings- und Testgenauigkeit deutet darauf hin, dass das Modell keine sinnvollen Erkenntnisse aus dem Datensatz ziehen konnte. Auch eine Erhöhung der Epochenzahl führte zu keiner Verbesserung, wie in \ref{fig:SDG_10Epochs} dargestellt.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\subfigure{\includegraphics[width=0.35\textwidth]{../../../Images/sdg_10epochs.png}}
	\subfigure{\includegraphics[width=0.35\textwidth]{../../../Images/sdg_10epochs1.png}}
	\caption[Genauigkeit und Verlust mit SDG bei 10 Epochen]{Genauigkeit und Verlust mit SDG bei 10 Epochen, Quelle: Eigene Darstellung}
	\label{fig:SDG_10Epochs}
\end{figure}
Die Genauigkeit im Training hat sich sogar leicht verringert. Ein Steigen der Verlustwerte bedeutet, dass sich das System mit jeder Trainingseinheit weiter von der richtigen Lösung entfernt. Das System lernt also falsche Gewichtungen für die Eingaben. Dies kann durch eine schrittweise Veränderung der Lernrate verhindert werden.
\newpage
Im linken Schaubild in \ref{fig:SDG_LR} wurde eine Lernrate von 0.0001 verwendet. Auch hier waren die Ergebnisse nicht zufriedenstellend. Das rechte Schaubild zeigt eine Lernrate von 0.01. Auch hier gab es nur eine marginale Änderung in der Genauigkeit. Interessant ist, dass die Genauigkeit aus dem Testset zuerst bei etwa 0.45 liegt und danach stark abnimmt. Gründe hierfür könnten eine zufällig günstige Wahl der Initialgewichte sein.
 \begin{figure}[h]
 	\centering
 	\subfigure{\includegraphics[width=0.35\textwidth]{../../../Images/SDG_higer_lr.png}}
 	\subfigure{\includegraphics[width=0.35\textwidth]{../../../Images/SDG_lower_lr.png}}
 	\caption[Genauigkeit mit SDG und unterschiedlichen Lernraten, links mit 0.01, rechts mit 0.0001]{Genauigkeit mit SDG und unterschiedlichen Lernraten, links mit 0.01, rechts mit 0.0001, Quelle: Eigene Darstellung}
 	\label{fig:SDG_LR}
 \end{figure}
 Der SDG Optimierer ist also ohne Änderung an der Modellstruktur nicht dazu geeignet, mit dem Modell zu arbeiten.
\paragraph{RMSprop}
Der RMSprop Optimierer schnitt in ersten Test erheblich besser ab als der SDG. Selbst mit Standartwerten konnte bereits nach 2 Epochen eine Validierungsgenauigkeit von nahezu 100 Prozent erreicht werden, siehe Abbildung \ref{fig:RMSprop}. Dieses schnelle Konvergieren auf den Datensatz liegt an der Einfachheit des synthetischen Datensatzes. Allerdings liefert dieser Test einen guten Indikator darüber, wie gut das Netz mit dem Datensatz arbeiten kann.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\subfigure{\includegraphics[width=0.35\textwidth]{../../../Images/RMSProp_notunung.png}}
	\subfigure{\includegraphics[width=0.35\textwidth]{../../../Images/RMSprop_notuning1.png}}
	\caption[Genauigkeit und Verlust mit RMSprop]{Genauigkeit und Verlust mit RMSprop, Quelle: Eigene Darstellung}
	\label{fig:RMSprop}
\end{figure}
\paragraph{Adadelta}
Trotz der guten Ergebnisse des RMSprop Optimierers wurde ein weiterer Test mit dem Adadelta Optimierer durchgeführt.
Dieser zeigte, dass auch der Adadelta Optimierer gut auf den Datensatz konvergieren konnte. Allerdings benötigte er unter Verwendung der empfohlenen Standartparameter mehr Trainingszyklen als der RMSprop, bis die optimale Konvergenz auf den Datensatz erreicht werden konnte. Für den Adadelta Optimierer wird empfohlen, die Standardparameter nicht zu verändern, da er die Lernrate selbstständig mit einem Degenerationsalgorithmus einstellt.
 \begin{figure}[h]
	\centering
	\subfigure{\includegraphics[width=0.35\textwidth]{../../../Images/adadelta_unoptimiesed.png}}
	\subfigure{\includegraphics[width=0.35\textwidth]{../../../Images/adadelta_unoptimiesed1.png}}
	\caption[Genauigkeit und Verlust mit Adadelta]{Genauigkeit und Verlust mit Adadelta, Quelle: Eigene Darstellung}
	\label{fig:Adadelta}
\end{figure}

Aufgrund der guten Ergebnisse und der Effizienz des Algorithmus wurde der RMSProp Optimierer für eine weitere Verwendung im System gewählt. Nach Abschluss der Prototypenphase und einer Erhöhung der Komplexität des Systems muss die Wahl des Optimierers im Rahmen des Hyperparametertunings neu evaluiert werden.

\paragraph{Test mit realen Daten}
Da das Netz mit den synthetischen Daten gute Ergebnisse liefert, wurde ein Test mit realen Bildschirmfotos von Nutzerschnittstellen durchgeführt. Diese wurden von verschiedenen Onlineportalen entnommen. Die Daten sind so gewählt worden, dass sie den synthetischen Daten ähnlich waren. Es wurden aber auch solche ausgewählt, bei welchen markante Merkmale fehlten oder sich sehr stark von den Trainingsdaten unterschieden. So wurden bei Aufnahme der Screenshot gezielt Informationen wie bestimme Textfelder ausgeblendet. Das System war in der Lage, einige Datensätze richtig zu klassifizieren, allerdings ist es natürlich durch die Dimensionen der synthetischen Testdaten beschränkt. In einem stichprobenhaften Test mit zehn realen graphischen Nutzerschnittstellen konnten sieben richtig zugeordnet werden. Dieser Test ist allerdings nur bedingt aussagekräftig, da das System durch die synthetischen Daten sehr eingeschränkt ist und die Größe dieses Datensatzes für eine signifikante Aussage zu gering ist.

\section{Codegenerierung}
Der Nutzerschnittstellencode, welcher generiert werden soll, wird aus einer vorher für die Anwendung speziell eingepflegten Datenbank geladen. Aufgrund der vorherigen Abgrenzung wurden nur Codebausteine für die zwei Klassen hinterlegt. Diese Bausteine werden abhängig von der Vorhersage des Netzes geladen und mit Textdaten befüllt, welche von der Google Vision API in einem separaten Test abgerufen wurden. Diese Art der Generierung ist für eine richtige Verwendung des Projektes natürlich nicht ausreichend und dient nur zur Veranschaulichung. 

\section{Ergebnisse}
Das Testsystem ist in der Lage, Datensätze, welche jenen aus dem Trainingsdatensatz entsprechen, korrekt zuzuordnen. Die Fehlerrate des finalen Systems sind sehr niedrig, dies geht aus dem von Keras generierten Ergebnis, siehe \ref{lst:last}, hervor. Auch der Test mit realen Daten war vielversprechend und konnte die Robustheit des Systems unterstreichen.

\part{Fazit}
\chapter{Fazit}
Das System zeigte in ersten Tests das enorme Potenzial eines Deep Learning orientierten Ansatzes für die Lösung des zugrundeliegenden Problems, Nutzerschnittstellencode mit hilfe von Deep Learning zu generieren. Es gibt aktuell kaum Systeme, welche sich für eine solche Aufgabe verwenden lassen. Existierende Systeme wie Pix2Code ließen sich nur unter großem Aufwand umgestalten, welcher vergleichbar mit der Entwicklung einer eigenen Lösung ist. Ein solches System wurde entwickelt und anhand synthetischer Daten trainiert. Es war in der Lage, die Testdaten gut zu klassifizieren und konnte auch testweise bei Eingaben, auf welche das System nicht trainiert war gute Ergebnisse erzielen. Die Präzision des Testsystems war in einem ersten Test sehr gut, siehe \ref{lst:last}. Dieser Prototyp ist auch in der Lage, erste Codebausteine auf Basis der aus den Nutzerschnittstellendaten gewonnenen Informationen zu generieren.
\section{Fehlende Teile der Arbeit}
Die Arbeit behandelt einige Teile des endgültigen Systems nur im Rahmen eines 'proof of concept' Umfeldes. Für ein konkretes Implementierungsprojekt müssen diese Teile noch komplett ausgebaut werden.
\paragraph{Optische Zeichenerkennung}
Die optische Zeichenerkennung wurde in der Entwicklung des Prototyps aus Komplexitätsgründen nicht implementiert. Diese Arbeit muss in jedem Fall durchgeführt werden, sollte das System im kommerziellen Umfeld eingesetzt sein. Hierfür wäre es nötig, ein separates neuronales Netz zu implementieren, welches exakt auf die Aufgabe der optischen Zeichenerkennung abgestimmt ist.  
\paragraph{Codegenerierung}
Der Teil der Codegenerierung muss auch weiter ausgebaut werden. Die aktuelle Implementierung dient nur der prototypenhaften Vorführung und ist nicht dazu geeignet, dass System vollständig nutzen zu können. Die Codes werden nur aus 'Hardcode' Lösungen generiert und nicht aus der geplanten Datenbank.
\section{Der nächste Schritt}
Die nächste Stufe der Entwicklung des Systems wäre ein kompletter Trainingsdurchlauf des Netzes mit einem ausreichend großen Datensatz an Bildschirmfotos realer Nutzerschnittstellen, um die Güte des Netzes zu bestimmen. Sollte dieser Test positiv ausfallen, kann mit der Entwicklung der nächsten Teile begonnen werden. Dieser wäre dann die Implementierung der Codegenerierung.
\section{Zukunftsausblick}
Nachdem alle Teile des Systems voll ausgebaut sind, sollte das System dazu eingesetzt werden können, die Erstellung von grafischen Nutzerschnittstellen zu beschleunigen und zu vereinfachen. Es sind allerdings noch einige Entwicklungen nötig, bis das konzipierte und als Prototyp implementierte System vollständig zum Einsatz kommen kann. Sofern die Implementierung dieser Teile abgeschlossen ist, könnten in Zukunft Internetseiten mit einem Grafikprogramm gestaltet, und dann mit einem solchen System bequem in eine Auszeichnungssprache umgewandelt werden. Auch ist denkbar, die Funktionalität auf andere Anwendungsgebiete zu erweitern, z. B. Smartphone Apps. So könnte auch hier der nötige Auszeichnungscode mit einer leichten Veränderung am System generiert werden. Diese Möglichkeit wurde bereits im Projekt Pix2Code, siehe \ref{pix}, erforscht und scheint Potenzial zu besitzen.

Abschließend würde ich noch gerne einige persönliche Einblicke in die Entwicklung liefern. Vor allem das Lernen und Verstehen des maschinellen Lernens haben mich vor große Herausforderungen gestellt. Mich hat diese Herausforderung allerdings stark angetrieben. Ich konnte meinen Wissensschatz auf dem Gebiet der künstlichen Intelligenz enorm erweitern.
Die Implementierung des Projektes war mit den genutzten Werkzeugen überraschend einfach und hat großen Spaß gemacht. Auch war ich überrascht, wie gut das System die Testdaten unterscheiden konnte. Meiner Ansicht nach kann Deep Learning die Frontend Entwicklungswelt verändern, sofern entsprechende Systeme weiter erforscht werden.




\backmatter
\part{Appendix}
\chapter{Zusätzliche Listings}
\section{Netzstruktur}
\begin{lstlisting}[caption={Netzstruktur des selbst implementierten Netzes},label=lst:net]
_________________________________________________________________
Layer (type)                 Output Shape              Param #   
=================================================================
conv2d_1 (Conv2D)            (None, 222, 222, 32)      320       
_________________________________________________________________
activation_1 (Activation)    (None, 222, 222, 32)      0         
_________________________________________________________________
max_pooling2d_1 (MaxPooling2 (None, 111, 111, 32)      0         
_________________________________________________________________
conv2d_2 (Conv2D)            (None, 109, 109, 32)      9248      
_________________________________________________________________
activation_2 (Activation)    (None, 109, 109, 32)      0         
_________________________________________________________________
max_pooling2d_2 (MaxPooling2 (None, 54, 54, 32)        0         
_________________________________________________________________
conv2d_3 (Conv2D)            (None, 52, 52, 64)        18496     
_________________________________________________________________
activation_3 (Activation)    (None, 52, 52, 64)        0         
_________________________________________________________________
max_pooling2d_3 (MaxPooling2 (None, 26, 26, 64)        0         
_________________________________________________________________
conv2d_4 (Conv2D)            (None, 24, 24, 64)        36928     
_________________________________________________________________
activation_4 (Activation)    (None, 24, 24, 64)        0         
_________________________________________________________________
max_pooling2d_4 (MaxPooling2 (None, 12, 12, 64)        0         
_________________________________________________________________
conv2d_5 (Conv2D)            (None, 10, 10, 128)       73856     
_________________________________________________________________
activation_5 (Activation)    (None, 10, 10, 128)       0         
_________________________________________________________________
max_pooling2d_5 (MaxPooling2 (None, 5, 5, 128)         0         
_________________________________________________________________
flatten_1 (Flatten)          (None, 3200)              0         
_________________________________________________________________
dense_1 (Dense)              (None, 128)               409728    
_________________________________________________________________
activation_6 (Activation)    (None, 128)               0         
_________________________________________________________________
dropout_1 (Dropout)          (None, 128)               0         
_________________________________________________________________
dense_2 (Dense)              (None, 1)                 129       
_________________________________________________________________
activation_7 (Activation)    (None, 1)                 0         
=================================================================
Total params: 548,705
Trainable params: 548,705
Non-trainable params: 0
\end{lstlisting}


\begin{lstlisting}[caption={Letzter Trainingsschritt mit RMS Optimiser},label=lst:last]
loss: 3.7403e-04 - acc: 1.0000 - mean_absolute_error: 0.0044 - mean_squared_error: 3.7403e-04 - val_loss: 6.4452e-05 - val_acc: 1.0000 - val_mean_absolute_error: 0.0021 - val_mean_squared_error: 6.4452e-05
\end{lstlisting}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% create figure list
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\listoffigures
\addcontentsline{toc}{chapter}{Verzeichnisse}			

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% create tables list
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\listoftables

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% create listings list
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\lstlistoflistings
\addcontentsline{toc}{chapter}{Listings}

\printbibliography
\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatur}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% declaration on oath
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\addchap{Eidesstattliche Erklärung}

Hiermit versichere ich, dass ich die vorgelegte Bachelorarbeit selbstständig verfasst und noch nicht anderweitig zu Prüfungszwecken vorgelegt habe. Alle benutzten Quellen und Hilfsmittel sind angegeben, wörtliche und sinngemäße Zitate wurden als solche gekennzeichnet.

\vspace{20pt}
\begin{flushright}
$\overline{~~~~~~~~~~~~~~~~~\mbox{\BaAuthor, am \today}~~~~~~~~~~~~~~~~~}$
\end{flushright}
\end{document}


